# 100 Most Asked AWS Interview Questions with Answers (Senior DevOps)

---

## 1. AWS Basics

**Q1. What is AWS and why is it popular?**
A: Amazon Web Services, a leading cloud provider, popular due to scalability, pay-as-you-go pricing, global reach, and broad services.

**Q2. What are AWS Regions and Availability Zones (AZs)?**
A: Regions = geographic areas, AZs = isolated data centers within regions for high availability.

**Q3. Difference between On-demand, Reserved, and Spot instances.**
A: On-demand = pay per use, Reserved = 1-3 year commitment with discount, Spot = unused capacity at lower cost.

**Q4. What is AWS Free Tier?**
A: Limited usage of services free for 12 months after account creation.

**Q5. How do you ensure high availability in AWS?**
A: Use multiple AZs, ELB, Auto Scaling, Multi-AZ RDS.

**Q6. Difference between Scalability and Elasticity in AWS.**
A: Scalability = system can grow, Elasticity = auto-adjust resources based on demand.

**Q7. What is AWS Well-Architected Framework?**
A: Best practices grouped into 6 pillars: Operational Excellence, Security, Reliability, Performance, Cost Optimization, Sustainability.

**Q8. How do you monitor costs in AWS?**
A: AWS Cost Explorer, Budgets, CloudWatch, Trusted Advisor.

**Q9. What are IAM policies in AWS?**
A: JSON documents defining permissions for users, groups, or roles.

**Q10. How do you secure AWS root account?**
A: Enable MFA, don’t use root for daily tasks, create IAM admin user.

---

## 2. Compute (EC2, Auto Scaling, Lambda)

**Q11. What is Amazon EC2?**
A: Elastic Compute Cloud, provides resizable virtual servers.

**Q12. What are EC2 instance types?**
A: General Purpose, Compute Optimized, Memory Optimized, Storage Optimized, Accelerated Computing.

**Q13. What is AMI?**
A: Amazon Machine Image, a template for launching EC2 instances.

**Q14. What is EBS and its types?**
A: Elastic Block Store, persistent storage. Types: gp3, io2, st1, sc1.

**Q15. Difference between EBS and Instance Store.**
A: EBS = persistent, Instance Store = temporary, tied to lifecycle of instance.

**Q16. What is EC2 Auto Scaling?**
A: Automatically increases or decreases instances based on demand.

**Q17. Difference between vertical and horizontal scaling in AWS.**
A: Vertical = increase instance size, Horizontal = add more instances.

**Q18. What is Elastic Load Balancer (ELB)?**
A: Distributes incoming traffic across multiple instances.

**Q19. What are Lambda functions?**
A: Serverless compute that runs code without managing servers, billed per request and runtime.

**Q20. What are Lambda execution roles?**
A: IAM roles that grant Lambda permissions to interact with AWS services.

---

## 3. Storage (S3, EFS, Glacier)

**Q21. What is Amazon S3?**
A: Object storage service with 11 9’s durability.

**Q22. What are S3 storage classes?**
A: Standard, IA, One Zone-IA, Glacier, Glacier Deep Archive, Intelligent-Tiering.

**Q23. Difference between S3 and EBS.**
A: S3 = object storage, EBS = block storage.

**Q24. What are S3 buckets and objects?**
A: Bucket = container, Object = file with metadata.

**Q25. How do you secure S3 buckets?**
A: Use IAM policies, bucket policies, block public access, encryption.

**Q26. Difference between SSE-S3, SSE-KMS, and SSE-C encryption.**
A: S3 managed keys, AWS KMS-managed keys, Customer-provided keys.

**Q27. What is S3 versioning?**
A: Keeps multiple versions of an object in a bucket.

**Q28. How does S3 lifecycle policy work?**
A: Automatically transitions or expires objects based on rules.

**Q29. What is Amazon EFS?**
A: Elastic File System, scalable shared file storage.

**Q30. What is Amazon Glacier?**
A: Low-cost archival storage with retrieval times (minutes to hours).

---

## 4. Databases

**Q31. What is Amazon RDS?**
A: Managed relational database service (supports MySQL, PostgreSQL, Oracle, SQL Server, MariaDB, Aurora).

**Q32. Difference between RDS and Aurora.**
A: Aurora is AWS proprietary, faster, highly available, MySQL/PostgreSQL-compatible.

**Q33. What is Multi-AZ RDS deployment?**
A: Provides synchronous standby replica in another AZ for HA.

**Q34. Difference between Read Replica and Multi-AZ.**
A: Read Replica = for scaling reads, Multi-AZ = for HA.

**Q35. What is DynamoDB?**
A: NoSQL managed key-value/document database.

**Q36. What is DynamoDB DAX?**
A: In-memory cache for DynamoDB, improves read performance.

**Q37. What is Amazon Redshift?**
A: Data warehousing service for analytics.

**Q38. Difference between RDS and DynamoDB.**
A: RDS = SQL-based relational, DynamoDB = NoSQL.

**Q39. What is Amazon ElastiCache?**
A: Managed Redis/Memcached service.

**Q40. What is Amazon Neptune?**
A: Managed graph database service.

---

## 5. Networking

**Q41. What is VPC?**
A: Virtual Private Cloud, isolated network environment within AWS.

**Q42. What are subnets?**
A: Subdivisions of a VPC, can be public or private.

**Q43. Difference between Security Groups and NACLs.**
A: SG = stateful, instance-level, NACL = stateless, subnet-level.

**Q44. What is an Internet Gateway?**
A: Enables communication between VPC and internet.

**Q45. What is a NAT Gateway?**
A: Allows private instances to access internet while remaining unreachable from outside.

**Q46. Difference between Route 53 and ELB.**
A: Route 53 = DNS service, ELB = traffic distribution.

**Q47. What are VPC Peering and Transit Gateway?**
A: Peering = connect two VPCs, Transit Gateway = hub for connecting multiple VPCs.

**Q48. What is Direct Connect?**
A: Dedicated private network connection from on-prem to AWS.

**Q49. What is AWS Global Accelerator?**
A: Improves performance by routing traffic through AWS global network.

**Q50. What is PrivateLink?**
A: Provides private connectivity between VPCs and AWS services without using public IPs.

---

## 6. Security & IAM

**Q51. What is IAM?**
A: Identity and Access Management for users, groups, and roles.

**Q52. What are IAM roles?**
A: Temporary credentials for AWS services or federated users.

**Q53. Difference between IAM role and IAM user.**
A: User = permanent credentials, Role = temporary credentials.

**Q54. What is AWS Organizations?**
A: Service for managing multiple AWS accounts centrally.

**Q55. What are SCPs (Service Control Policies)?**
A: Policies at org/account level that restrict IAM permissions.

**Q56. What is AWS KMS?**
A: Key Management Service for encryption keys.

**Q57. Difference between CMK and Data Key in KMS.**
A: CMK = master key, Data Key = used for actual encryption.

**Q58. What is AWS Shield?**
A: DDoS protection service.

**Q59. What is AWS WAF?**
A: Web Application Firewall for filtering malicious requests.

**Q60. How do you enforce MFA for AWS users?**
A: Enable MFA in IAM and enforce via IAM policies.

---

## 7. Monitoring & Logging

**Q61. What is Amazon CloudWatch?**
A: Monitoring service for metrics, logs, and events.

**Q62. Difference between CloudWatch and CloudTrail.**
A: CloudWatch = monitoring, CloudTrail = audit logs of API calls.

**Q63. What are CloudWatch Alarms?**
A: Notifications triggered when metrics cross thresholds.

**Q64. What is AWS X-Ray?**
A: Distributed tracing for debugging microservices.

**Q65. What is AWS Trusted Advisor?**
A: Provides best practices for cost, performance, security.

**Q66. What are VPC Flow Logs?**
A: Capture IP traffic metadata for VPC.

**Q67. What is CloudTrail Lake?**
A: Centralized queryable storage for audit logs.

**Q68. What is AWS Config?**
A: Tracks configuration changes of AWS resources.

**Q69. What is AWS GuardDuty?**
A: Threat detection service using machine learning.

**Q70. What is AWS Inspector?**
A: Automated vulnerability assessment.

---

## 8. DevOps & CI/CD

**Q71. What is AWS CodePipeline?**
A: CI/CD orchestration service.

**Q72. Difference between CodeBuild and CodeDeploy.**
A: CodeBuild = build/test, CodeDeploy = deploy to servers/instances.

**Q73. What is Elastic Beanstalk?**
A: PaaS service for deploying applications quickly.

**Q74. What is AWS SAM?**
A: Serverless Application Model for Lambda-based applications.

**Q75. What is AWS CloudFormation?**
A: Infrastructure as Code service using YAML/JSON templates.

**Q76. Difference between CloudFormation and Terraform.**
A: CloudFormation = AWS-native, Terraform = multi-cloud.

**Q77. What is AWS CodeArtifact?**
A: Artifact repository for software packages.

**Q78. What is Blue/Green deployment in AWS?**
A: Deploy new version alongside old and switch traffic.

**Q79. What is Canary deployment?**
A: Release to small % of traffic before full rollout.

**Q80. What is AWS OpsWorks?**
A: Configuration management service using Chef/Puppet.

---

## 9. Advanced & Hybrid Cloud

**Q81. What is AWS Outposts?**
A: AWS infrastructure deployed on-prem.

**Q82. What is AWS Snowball?**
A: Data transfer appliance for large migrations.

**Q83. What is AWS Snowmobile?**
A: Truck-sized data transfer solution for exabytes of data.

**Q84. What is AWS Storage Gateway?**
A: Hybrid storage integration between on-prem and AWS.

**Q85. What is AWS Local Zones?**
A: Extension of AWS region closer to end users.

**Q86. What is AWS Wavelength?**
A: Brings AWS services to telecom 5G networks.

**Q87. Difference between CloudFront and Global Accelerator.**
A: CloudFront = CDN caching, GA = network routing acceleration.

**Q88. What is AWS Batch?**
A: Managed batch processing service.

**Q89. What is AWS Step Functions?**
A: Workflow orchestration for microservices and Lambda.

**Q90. What is AWS Glue?**
A: Managed ETL (Extract, Transform, Load) service.

---

## 10. Real-world Scenarios

**Q91. How do you migrate on-prem workloads to AWS?**
A: Use AWS Migration Hub, DMS, SMS, Snowball.

**Q92. How do you troubleshoot high EC2 CPU usage?**
A: Check CloudWatch metrics, processes, resize instance, use Auto Scaling.

**Q93. How do you handle sudden S3 access denied errors?**
A: Check IAM/bucket policies, ACLs, encryption, block public access.

**Q94. How do you troubleshoot VPC connectivity issues?**
A: Verify routes, SGs, NACLs, NAT/IGW setup, Flow Logs.

**Q95. How do you recover from accidental RDS deletion?**
A: Restore from automated snapshots or point-in-time recovery.

**Q96. How do you analyze unexpected AWS bill spikes?**
A: Check Cost Explorer, identify services, use Budgets/Alerts.

**Q97. How do you reduce AWS cost in DevOps workloads?**
A: Use Auto Scaling, Reserved/Spot instances, rightsizing, S3 lifecycle, Savings Plans.

**Q98. How do you secure multi-account AWS environments?**
A: AWS Organizations, SCPs, centralized IAM, CloudTrail.

**Q99. How do you ensure compliance (HIPAA, GDPR) on AWS?**
A: Use AWS compliance programs, encrypt data, enable logging, follow security best practices.

**Q100. How do you design HA multi-region architecture in AWS?**
A: Use Route 53 latency-based routing, Multi-Region RDS/Aurora, S3 cross-region replication, Global Accelerator.

---

✅ This file covers **100 AWS interview questions with answers** tailored for **Senior DevOps Engineer interviews**.
